\input{0_Preambolo}
\begin{document}
\textbf{Lezione del 2 Marzo}
\begin{defn}[Prodotto libero]\bianco
Sia  $\ds (G_i)_{i\in I}$ una famiglia di gruppi.\\
Il prodotto libero dei $G_i$ \`e 
\begin{itemize}
\item[a)]un gruppo $G$
\item[b)]$ \left( \phi_i:\, G_i \to G \right)_{i\in I} $ omomorfismi di gruppi che soddisfano la seguente propiet\`a universale:\\
dati $\psi_{i}:\, G_i \to H$ omomorfismi di gruppi con $H$ gruppo arbitrario, $\exists ! \psi$ che fa commutare il diagramma $\forall i$
$$ \begin{tikzcd}G_i  \arrow{rr}{\phi_i}
								   \arrow{rd}{\psi_i} & & G \arrow[dashed]{dl}{\psi}  \\
& H
\end{tikzcd}$$
ovvero tale che $\psi\circ \phi_i = \psi_i$
\end{itemize}
In questo caso denotiamo $G= \star_{i\in I} G_i$
\end{defn}
\begin{ese}Nel caso di $I=\{ 1,2\}$ abbiamo la seguente situazione 
$$\begin{tikzcd}
{}  G_1	\arrow{rd}{\phi_1}
			\arrow[bend left]{rrd}{\psi_1}&                     &    \\
                                      & G \arrow[ dashed]{r}{\psi} &H \\
G_2\arrow{ru}{\psi_2} \arrow[bend right]{rru}{\psi_2} &                     &   
\end{tikzcd}$$
dove $\psi$ \`e tale che i due triangoli commutino 
\end{ese}

\begin{prop}[Unicit\`a del prodotto libero]\bianco
\proof Fissiamo una famiglia $\ds (G_i)_{i\in I}$ di gruppi e siano $(G,\phi_i)$ e $(G', \psi_i')$ due prodotti liberi.\\
Usando la propiet\`a universale ponendo $H=G'$ e $\psi_i=\phi_i'$ si ha $\exists ! \phi':\, G \to G'$ tale che $\phi'\circ \phi_i =\phi_i'$\\
Usando la propiet\`a universale ponendo $H=G$ e $\psi_i=\phi_i$ si ha $\exists ! \phi:\, G' \to G$ tale che $\phi\circ \phi_i' =\phi_i$\\
Dunque mettendo insieme le 2 relazioni otteniamo $$\phi_i=\phi\circ \phi_i' = \phi \circ \left( \phi' \circ \phi_i \right)=\left( \phi \circ \phi' \right)\circ \phi_i$$
dunque abbiamo che i seguenti diagrammi commutano
$$\begin{tikzcd} G_i \arrow{rd}{\phi_i} \arrow{r}{\phi_i} & G \arrow{d}{\phi\circ \phi'} & &G_i \arrow{rd}{\phi_i} \arrow{r}{\phi_i} & G \arrow{d}{id_G } 
\\
 &G & & & G
\end{tikzcd}$$
dunque dalla propiet\`a universale $\phi \circ \phi'=id_G$ da cui $\phi$ \`e l'isomorfismo cercato 
\endproof
\end{prop}
\spazio
\begin{prop}[Esistenza del prodotto libero]\bianco
\proof Denotiamo con $e_i \in G_i$ l'identit\`a $\forall i \in I$.\\
Definiamo $$W=\bigcup_{i\in I} ( G_i - \{e_i\})$$
e definiamo $G$ nel seguente modo
\begin{itemize}
\item come insieme
$$ G=\left\{\, (g_1, \dots, g_m) \, \left\vert \,
{ {m\geq 0\, \,  g_i \in W }\atop{ g_k\text{ e } g_{k+1} \text{ appartengono a insiemi diversi}}}\right.\right\}$$
dove $(g_1, \dots, g_m)$ \`e chiamata parola ridotta sull'alfabeto $W$
\item definiamo su $G$ un prodotto
$ (g_1,\dots, g_m)\cdot(h_1,\dots,h_s)= $ $$=\begin{cases} (g_1,\dots, g_m,h_1,\dots,h_s)  \text{ se } g_m \text{ e } h_1 \text{ non appartengono allo stesso } G_i\\
(g_1,\dots, g_mh_1,\dots,h_s)  \text{ se } g_m \text{ e } h_1 \text{ appartengono allo stesso } G_i \text{ e } g_m h_1\neq e_i \\
(g_1,\dots, g_{m-1},h_2,\dots,h_s)  \text{ se } g_m \text{ e } h_1 \text{ appartengono allo stesso } G_i \text{ e } g_m h_1= e_i 
\end{cases}$$
Nel terzo caso si procede induttivamente analizzando $g_{m-1}$ e $h_2$.\\
La parola verr\`a indicata senza tonde e senza virgole 
\end{itemize}
Definiamo 
$\phi_i:\, G_i \to G \quad x \to (x)$ dove $(x)$ \`e una parola.\\
Verifichiamo che tale coppia soddisfa la propiet\`a universale.\\
Dati $\psi_i:\, G_i \to H $ omomorfismi di gruppi  ($H$ arbitrario) definiamo $\psi:\, G \to H $ nel seguente modo
$$ \psi(g_1\dots g_m)=\psi_{i_1}(g_1) \cdots \psi_{i_m}(g_m)$$
dove $g_j \in G_{i_j}$.\\
\`E di facile verifica che con tale scelta si ha $\psi \circ \phi_i=\psi_i$
\endproof
\end{prop}
\begin{defn}[Gruppo libero generato da un insieme]\bianco
Sia $S$ un insieme.\\
Un gruppo libero generato da $S$ \`e il dato di un gruppo $F$ e di un'applicazione $\phi$ che gode della seguente propiet\`a universale.\\
Data $\psi:\, S \to H$ mappa con $H$ arbitrario, esiste unico omomorfismo $\vartheta:\, F \to H$ tale che $\psi=\vartheta \circ \phi$
\end{defn}
\begin{prop}Per ogni insieme, esiste un unico gruppo libero generato da $S$
\proof
Sia $S=\{ x_i \, i\in I\}$ allora definiamo
$$ F(S)= \star_{i\in I } G_i \text{ dove } G_i = \{ x_i^m \, \vert \, m \in \Z\}\cong\Z$$
ovvero \`e il prodotto libero di copie di $\Z$ indicizzate dagli elementi di $S$\\
Prendiamo come $\phi$ l'ovvia inclusione di $S$ in $F(S)$
Si pu\`o provare che due prodotti liberi generati da un insiemi sono canonicamente isomorfi (la dimostrazione \`e analoga a quanto osservato per i prodotti liberi)
\end{prop}
\begin{oss}Dalla propiet\`a universale di $F(S)$ possiamo concludere che dato $H$ gruppo arbitrario 
$$ Hom(F(S),H)=Mappe(S,H)$$
\end{oss}
\newpage
\begin{defn}[Sottogruppo generato da un insieme]\bianco
Sia $S\subseteq G$ sottoinsieme con $G$ gruppo allora
$$ \langle S\rangle =\bigcap_{{K < G}\atop{S\subseteq K}}K$$
\begin{oss}
$$\langle S \rangle=\left\{ a_1^{\pm 1} \dots a_k^{\pm 1} \, \vert \, a_i \in S \text{ e } k \in \N\right\}$$
\end{oss}
\end{defn}
\begin{defn}[Chiusura normale]\bianco
Sia $S\subseteq G$ sottoinsieme con $G$ gruppo allora
$$N(S)=\bigcap_{{K\lhd G}\atop{S\subseteq K}}K$$
\begin{oss}
$$N(S)= \{ g a g^{-1}  \, \vert \, g \in G ,\, \in S\}$$
\end{oss}
\end{defn}
\begin{oss}Vogliamo studiare la relazione tra $G=\langle S \rangle$ e $F(S)$\\
Consideriamo il seguente diagramma
$$\begin{tikzcd} S \arrow[r,"i"]  \arrow[hook,rd]& F(S) \\ &  G
\end{tikzcd}$$
Dunque per la propiet\`a universale di $F(S)$ esiste una mappa $\phi:\, F(S) \to G$ tale che il diagramma commuta.\\
Dalla definizione di $G$ segue che la mappa \`e suriettiva, da cui 
$$ G \cong \frac{F(S)}{Ker \, \phi} =\frac{F(S)}{N(R)}$$ 
Poniamo per notazione $G=\langle S \, \vert \, R \rangle$, dove $S$ \`e l'insieme dei generatori, mentre $R$ l'insieme dei generatori
\end{oss}
\begin{ese}$$\Z \cong \langle 1 \rangle$$
$$\Z\oplus \Z \cong \langle a, b \, \vert \, ab a^{-1}b^{-1}\rangle$$

\end{ese}
\end{document}